[長文]鄭立：真正需要俾位入嘅係外國政府

有很多朋友來問我關於 G20 的看法, 以及想知道為何我一直都沒有提及 G20, 我就一次說清楚我的看法. 文長慎入, 歡迎對錯誤之處反駁指正.

我認為, G20 基本上是一個商務會議. 那意味著, 美國方面負責這個會議的人, 他們應該是由商會的人組團而成, 故此, 關注的始終是美國的商務與經濟問題, 而不是政治外交的問題. 政治問題是美國國會的問題, 不是這些商會的問題.

而香港的問題, 本質上還是政治問題, 他雖然有經濟的影響, 但解決的方向只可能是政治性的. 因此, 雖然在 G20 中, 美國的代表可能會提出香港的問題, 但這些人的目標並不是令美國在國際戰略形勢上得益, 而是為了讓美國在經濟上得益.

所以他們就算討厭中國, 在這個會議中, 想的並非怎樣「傷害中國」而是怎樣「有利美國」, 因此, 他們就算提香港議題出來. 他們也只是為了圖利美國而不是為了壓迫中國. 美國不會在一個商務會議中, 提出一個政治要求, 特別是一個對美國基本上沒有直接利益的政治要求.

那怎樣用香港來圖利美國呢? 作為一個商人, 我的推論是這樣的. 我把自己代入美國的利益立場, 我要中國向我讓經濟利益, 而我知道香港正在令中國陷入麻煩, 那我會怎樣用這個籌碼呢?

答案是: 我會提出, 如果中國向美國讓步, 我們就「不」對付香港政府.

這有點冷酷但絕對是理性的, 所以很諷刺地, 在 G20 中可能會拿香港當成籌碼, 但這不見得是好消息, 因為美國如果認真的把香港當成談判籌碼. 比起要求中國放過香港, 他們更可能是借姑息或無視香港政府的行為去換取中國讓利.

因此, 我必須指明, 美國在 G20 的談判裡, 最多只會稍為提及香港, 而這是對我們較好的情況, 如果美國打算拿香港當籌碼, 反而可能是壞事. 我們不應該期望這個會議後美國會出甚麼大動作令香港改善, 美國口惠不實甚麼都不做, 稍為令中國尷尬一下, 對香港已是很好的結果.

但這不是說大家去 G20 做的事沒有效果, 這還是有意義的, 只是意義不同. 如果香港人能在那邊製造足夠的噪音, 持續製造香港問題在國際的曝光度, 特別是當這些活動, 有效令國際把香港和中國看成兩個對立的個體, 認同香港這個政治問題是可操作的籌碼.

抗爭要影響目標, 並非參與商貿談判的小組, 而是要讓美國國務院體系看到這件事. 讓他們認同香港是向中國進行戰略施壓中, 可用的棋子. 這樣才能夠幫助真正能幫助香港的「香港人權和民主法案」, 因此在 G20 當中香港人做的所有事情, 其實都是為了讓推動這個法案增加說服力.

你可以看到這是個政治與人權的問題, 推測這就是香港政府戰略方針稍為改變的原因, 從圍警總一事的發展可以看到, 香港政府對於再在國際傳媒中出現警察暴力這件事開始有所忌憚. 他們的緩兵之計, 針對與欺騙的對象的其實不是市民, (當然市民也可以順便受騙)而是真的能夠重創香港政府的美國國會.

他們顧慮的點, 就是因為這些畫面如果再上西方傳媒, 就可能會引爆與加速法案的推動, 所以才會不斷的放和風, 去削弱抗爭的力量. 他們一方面害怕抗爭者, 另一方面更害怕的, 反而是自己的警察.

因為他們害怕警察忍不住挑釁, 而向抗爭者再施以暴力的時候, 被拍下新的畫面影響到美國國會, 比起不容易理解的被選舉權或言論自由或者法律問題, 警察暴力的畫面影響直接得多. 對美國政客的影響也會直接.

社運界常說的「不要給藉口政府」其實是盲點, 因為他們忘記了, 他們面對的香港政府是專制政府, 藉口真的只是說說而已. (臺灣都不收陳同佳了吧?)

香港常見的思考盲點, 是拿對民主政府的一套對專制政府. 然後拿對專制政府的一套對民主政府, 完全錯置了手段.

反而是他們想要來幫助他們的外國, 才是真正需要藉口的民主政府, 他們正需要別人「給藉口政府」. 而這個藉口就是香港的警察暴力畫面, 說得難聽一點, 外國政客最想看到的, 不是香港人如何可憐或者有多美麗, 而是香港政府鎮壓時的醜態.

另一點他們想看到的, 是香港作為一個中國牽制者的投資價值有多少, 所以很遺憾的是, 恐怕這跟香港主流想的不一樣. 香港主流最怕只覺得自己是在中國統治下爭取民主, 也就是一個權利更多的被統治者, 未敢接受對抗中國這個概念, 某程度上你要做成能推動美國的效果, 多少就是在違背主流民意.

而且香港的議員, 他們因為需要宣誓效忠特區政府與基本法, 因此也很難提出這樣的觀念, 只會變成支持一國兩制, 你想用「維持一國兩制」去吸引美國國會幫助你基本上完全不可能.

原因? 一國兩制是中國用來滲透美國的工具, 一堆中國人借香港身份香港公司在美國做滲透行為, 美國怎可能喜歡一國兩制?

說白的, 一國兩制就是建制, 維護一國兩制就是維護香港目前在國際政治中的位置, 而那正是香港最能幫助中國的部份.

這是為何抗爭者並不是輔助角色, 反而是主要角色, 因為他們才可以把香港變成「可投資來牽制中國的目標」, 必須遵從建制的議員, 最多只能減低建制的效率, 這是身份上的限制, 他們不維護一國兩制就直接當不了議員, 這注定了他們只能當明暗幫助抗爭的輔助角色, 或者協助虛耗建制資源.

香港政府與政客, 他們的目標應該是盡量不要再出那些畫面, 而美國國會有意「擺香港上檯」的政客, 則期望著那些畫面. 而 G20 的事情, 只是整個遊戲裡的一個輔助, 他只是引致或幫助之後的抗爭, 他不會也不可能是這個遊戲的結束點.

而且在 G20 香港對中國施壓, 以及香港抗爭者的持續抗爭, 本身也是延兵之計, 因為當香港政府認為抗爭已平息散去, 轉危為安的時候. 香港政府就很有可能會開始進行清算, 這點我們在雨傘革命與旺角事件中已有經驗, 抗爭基本上是在延後這件事, 並持續曝光, 一方面延後香港政府的清算, 另一方面提早美國國會的注視.

想要有成果, 我們很可能要等半年, 有兩個重要的時間點, 第一是 2020 年初的臺灣總統選舉, 第二是 2020 年尾的美國總統選舉, 這兩個選舉都會大幅影響到香港的形勢, 而香港的形勢, 也會影響這兩個選舉的結果.

所以我建議, 我們不應該對 G20 期望太大, 但不等於甚麼都不做, 在 G20 做的事情還是有意義的, 只是不會很快有效果. 因為他必須配合美國國會的異動才會有效, 單單 G20 是不會達成甚麼的.

我不提及 G20 的原因, 是不想大家對他期望太大, 但也不能減少大家參與的意欲, 所以不提是最好的. 因為參與是對的, 但期望不大也是對的.

香港形勢會影響台灣選情，而家外賣仔同樓下保安都知啦
不過香港形勢能影響美國選情就真係未聽過

G20是商務會議沒錯，但同時是國際政治領導會議的場合。沒可能商務政治分開來，根本是同一人。充其量是說請願效果不會即時，而是後續。或者不是直接，而是間接，比如是外媒廣泛報道和國會議員行動，而不是外國行政機關。

我都諗唔到點樣影響到美國選舉

除非全面接管香港

所以626同627一定要出

香港政府秋後算帳的行為會令美國左膠同情香港的示威者，間接令對中國持強硬態度的參選人有得益，只是影響力很難同台灣選舉相比

你可以看到這是個政治與人權的問題, 推測這就是香港政府戰略方針稍為改變的原因, 從圍警總一事的發展可以看到, 香港政府對於再在國際傳媒中出現警察暴力這件事開始有所忌憚. 他們的緩兵之計, 針對與欺騙的對象的其實不是市民, (當然市民也可以順便受騙)而是真的能夠重創香港政府的美國國會.

他們顧慮的點, 就是因為這些畫面如果再上西方傳媒, 就可能會引爆與加速法案的推動, 所以才會不斷的放和風, 去削弱抗爭的力量. 他們一方面害怕抗爭者, 另一方面更害怕的, 反而是自己的警察.

呢段講既係好認同，而且亦係我呢幾日有周圍係連登講，
其實政府同警察用意、驚既野
真係好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好好明顯

佢地縮入深山同埋叫警察唔好郁，主因係驚亂，
香港一亂 = G20各國有子彈可以圍習種，拎甜頭，

等民意逆轉，唔係政府扮軟弱既主因，只係順手做埋，
(既然都扮開，緊係順手同你玩埋輿論戰，why not)

我唔想扮軍師，但喺度講多次，
有乜野行動好快d做，對方驚乜 你就去做乜，

唔好因為「驚比人有口實」
入埋對方圈套度走去玩靜坐、遍地開花 (遍地開花過左626先開始)，

聽日係last chance黎，過左就完

聽日係最後機會黎

如果有班死黃屍暴徒 佔路 包圍 衝
你問點解? 有咩用?
個作用就係一定只有一個字: 要亂

搏亂、搏對方出錯，然後國際傳媒影曬 =
G20人人有籌碼同習種「傾下香港經 傾下生意」

咁樣會唔會招人口實？會唔會失民心？一定會

但聽日抗爭者如果做齊所有「唔失民心」既野，
保證香港唔亂，垃圾都執埋再講句「對唔住」會點呢？
結果就係輿盡香港人民心特別係中間派，
但習種同港共就don't give a shit，
然後今次運動就宣佈完畢

唔洗咁灰
G20唔會係終點嚟

Deal唔deal到之後都會繼續打擊中國
要將中國打沉先係兩黨真正嘅共識
唔係純粹解決貿易逆差

認同
我地確係需要多啲激情

乜都佢講晒啦
之前蕭生出聲都燈唔到，中國駐英大使割埋蓆，建制派都出嚟反對，鄭立仲大叫「放和風」係緩兵之計，情況一如八九六四前夕
（日日上ptt指點江山又話自己留言經常獲台灣傳媒引述但嗰陣時好似唔知香港局勢會影響台灣選情）
仲估林鄭十九二十號一定出手反擊
G20之後局勢如佢所料，就吹捧自己料事如神
否則又當自己咩都無講過，推新嘅分析出嚟又欺世盜名

睇呢啲真係要對事唔對人

當有個連登仔打左篇長文黎睇就算
唔好太崇拜

鄭立好中

呢個就係香港和理非面對軟皮蛇政府既極限

無暴力呢d 吸引人睇既鏡頭，係吸引唔到外國人既注意力

無勇武既抗爭對聰明既專制政府係咁用

前言不對後語，點信得過？

答案是: 我會提出, 如果中國向美國讓步, 我們就「不」對付香港政府.

所以我們如希望得到美國政府的幫忙, 就只源源不絕為美國提供籌碼. 讓美國不容易接受中共所謂的讓步, 而答應放棄香港這個籌碼

其實佢地評論都係分析下局勢啫...佢又唔係立場先行, 今日支持反送中, 聽日支持送中

唔明點解咁多人覺得D網上軍師出左個分析唔中就係彌天大罪, 佢又唔係收左你錢貼波欖, 其實佢真係無責任要一定中或者確保幾多個percent 中, 有時係D人神化得佢地太勁, 就真係有D人以為佢地係神仙, 跟住佢批唔中就有人話: 喂 貨不對辦喎 又話係神仙既 大佬, 其實佢地都係人黎架啫

睇完D野用腦消化下先係你自己既

如果跟咗佢意見去衝
然後軍師話「喂我估下咋，你自己選擇信我關我鬼事」

你衝唔衝從來都係你自己負責架喎

我想講係d軍師講既唔係真理，佢地都係人會錯，你要追求一係信晒一係完全唔信係反智既

鄭立wrong logic

係，公民社會就係咁

邊個位？

鄭立，Cheng Lap，香港人。從不被寄望的職校生到取得香港中文大學比較史學碩士，曾任教職，後轉行創辦公司並開發電腦遊戲「民國無雙」。長於議題思辨、邏輯推演，評析經濟與政治局勢。現於香港「明報」，台灣 udn 「鳴人堂」專欄，以及 PTT 論壇發表文章。著有「有沒有 XXX 的八卦」及「希特拉救港攻略」。Facebook Page：Cheng Lap。